# Требования к эссе

## Общие характеристики

Экзамен проводится в виде эссе, которое должно быть сдано до дня экзамена согласно  
расписанию экзаменационной сессии в электронном виде (файлы PDF, ODT, DOC, DOCX) по  
электронной почте или на электронном носителе. 

Объем эссе ~5–10 страниц печатного текста. Объем будет измеряться в знаках с учётом пробелов,  
итого от 10000 до 20000 знаков (стандартная печатная страница содержит ~1800 знаков).  
Титульный лист, список литературы, примечания и проч. не учитываются в указанном объеме.  
Учитывается только объем собственно полезного текста, от начала введения до конца выводов.  
Страница A4, шрифт Times New Roman или Paratype PT Serif, 12 кегль, полуторный интервал.

Однако главным критерием достаточности размера является, конечно же, полнота раскрытия  
темы и полноценность аргументации. Само по себе достижение "волшебного" числа страниц  
или знаков не делает эссе хорошим.

Студент выбирает тему из числа тем, предложенных преподавателем (TOPICS.md), или  
самостоятельно формулирует её и согласовывает с преподавателем.

На оценку за эссе влияют такие факторы как: соотношение объема и полезного содержания работы,  
полнота раскрытия темы, число привлеченных источников литературы, свободное владение материалом,  
критическое осмысление имеющейся информации.

## Обязательная оригинальность работы

При написании эссе не допускаются все виды плагиата, некорректного заимствования и  
цитирования. Соавторство или любое другое коллективное творчество при написании эссе  
возможно только в исключительных случаях и с разрешения преподавателя.

В тексте не должно быть никаких фрагментов (текста, изображений, перечней работ, таблиц и проч.),  
которые не являются результатом деятельности лично автора работы (т.е. вас), и которые при этом  
не снабжены указанием на источник. Указание на источник нужно делать тут же, без отрыва от  
изложения материала; абстрактный "список использованной литературы" в конце без конкретных  
помет в тексте, что и откуда — не годится. Цитат по возможности следует избегать в принципе.  
Осмысливайте, пересказывайте, излагайте. Работа, которая состоит из авторского труда менее,  
чем наполовину, не засчитывается.

Атрибуция должна быть такой, чтобы было возможно найти соответствующий материал (статью, книгу,  
страницу на сайте). Не "Как говаривал Петров, без труда не выловишь и рыбки из пруда", а "Как  
в монографии «Любительское рыболовство в малых водоёмах и оценка удельных трудозатрат»  
(1973 г., с. 41) утверждал Петров С. М., ..." Конкретный формат (сноска внизу страницы,  
объяснение в тексте, ГОСТ 2008, Chicago style, сноски в конце текста) можно выбирать по желанию.  
Однако выбрав его, следует придерживаться своего выбора на всём протяжении текста.

## Оценивание

Показателем оценки при написании эссе являются знание и понимание теоретического материала,  
анализ и оценка информации, а также построение суждений.  
Баллы начисляются за:
* использование аппарата сравнительной политологии (до 6 баллов);
* за использование приемов сравнения и обобщения для анализа взаимосвязи понятий и явлений (до 6 баллов);
* за приведение соответствующих теме и проблеме примеров (до 6 баллов);
* за ясное и четкое изложение, логичность приводимых доказательств (до 6 баллов);
* за оформление, соответствующее академическому стилю (до 6 баллов)

Приветствуется опора на эмпирические данные и методы, подключение современных публикаций  
(книг, статей), в особенности на иностранных языках.
